\input{../../../main}
\begin{document}

\section*{Лекция №1}
Повторение статики и гидростатики по материалам 2016 г.

\section*{Лекция №2}
\paragraph{Механическая энергия.}

Тело массы $m$, движущееся со скоростью $V$ обладает кинетической энергией
$$ T = \frac{m V^2}{2} $$

Если тело находится в поле определенного рода сил, оно обладает потенциальной энергией $u$. Так, в поле тяжести у поверхности земли тело обладает потенциальной энергией
$$ u = mgh + C $$

Где $h$ -- высота, отсчитываемая от определенного уровня, $C$ - некоторая константа. Сумма кинетической и потенциальной энергии тела называется его механической энергией.
$$ E = T + u $$

Механической энергией системы тел называется сумма механических энергий отдельных тел системы. Если система изолирована или находится в поле силы, не меняющимся со временем, и в системе не действуют силы трения или сопротивления, механическая энергия системы сохраняется. Это утверждение называется законом сохранения механической энергии.

\paragraph{Задача:}
найти скорость тела, падающего с высоты $h$ без начальной скорости. Решить задачу кинематически и используя закон сохранения энергии.\\

Понятие энергии и закон сохранения позволяют решать сравнительно сложные задачи.

\paragraph{Задача:}
найти скорость тела, соскальзывающего без начальной скорости с наклонной плоскости высоты $h$.\\

\paragraph{Внутренняя энергия.}
Рассмотрим систему из двух пластилиновых шариков одинаковой массы, движущихся навстречу друг другу с одинаковой скоростью. Представим, что они испытывают центральный удар и слипаются. Такой удар называется абсолютно неупругим. Механическая энергия системы до и после удара разная.

Молекулы вещества можно рассматривать как отдельные тела. Они движутся с различными скоростями в различных направлениях. В целом этот процесс носит случайный характер. Поэтому говорят о хаотическом движении молекул. Таким образом каждая молекула сама по себе обладает кинетической энергией. Такие явления как, например, неупругий удар, трение, затухание волн в веществе и др. приводят к переходу кинетической энергии движения тела как целого в кинетическую энергию хаотического движения молекул. Сумма последней и потенциальной энергии взаимодействия частиц тела между собой и называется внутренней энергией.

Сумма механической и внутренней энергии изолированной системы или системы, находящейся в поле сил, не меняющемся со временем, является постоянной величиной. Это утверждение называется законом сохранения энергии.

Рассмотрим понятие физической температуры тела. Ее можно определить как меру средней кинетической энергии хаотического движения молекул тела. Вообще говоря, связь температуры и кинетической энергии хаотического движения - отдельный вопрос, но мы можем утверждать следующее:
$$ \langle E_k \rangle \propto T $$

Внутренняя энергия тела равна
$$ U = \sum_{i=1}^{i=N} E_k^{(i)} + U^{(i)} $$

$$ \sum_{i=1}^{i=N} E_k^{(i)} = N \langle E_k \rangle \propto N T  \propto m T $$

Рассмотрим процесс нагрева или охлаждения тела. Пусть температура тела изменилась на $ \Delta T $. Внутренняя энергия изменится на $ \Delta U $.  Пусть при этом суммарная потенциальная энергия взаимодействия частиц не меняется. Тогда
$$ \Delta U \propto m \Delta T $$

Коэффициент пропорциональности можно определить из эксперимента.
$$ \Delta U = c m \Delta T $$

Выразим $c$.
$$ c = \frac{ \Delta U }{ m \Delta T } $$

Таким образом, $c$ - удельная теплоемкость вещества. Измеряется в $ J / ( K \cdot kg ) $. Иногда рассматривается теплоемкость тела как целого: $ C = c * m$.

Для изменения внутренней энергии тела ему требуется сообщить или отнять энергию. Это можно сделать путем совершения над телом работы или приводя его в тепловой контакт с другими телами. Во втором случае переданная энергия называется теплотой и обозначается $Q$.

Используя закон сохранения энергии можно решать задачи, связанные с изменением температуры тел.

\paragraph{Задача:}
В калориметре находится вода массой $m = 0,5$ кг при температуре $t_1 = 15 ^\circ C$. В калориметр бросают свинец при температуре $t_2 = 100 ^\circ C$. В результате температура поднимается до $t = 17 ^\circ C$. Определить массу свинца. Удельная теплоемкость свинца $c_1 = 125,7 \; \text{Дж /(кг} \cdot K )$.\\

\section*{Лекция №3}

\paragraph{Виды теплообмена.}
Выделяют три вида теплообмена: теплопроводность, конвекция и излучение.

Рассмотрим расположенные вплотную два тела с более высокой и более низкой температурой. На границе двух тел молекулы более горячего тела сталкиваясь с молекулами более холодного тела передают последним энергию. В результате температуры тел выравниваются. Данное явление называется теплопроводностью. Теплопроводность может иметь место и в случае переноса тепла от более горячей части тела к более холодной. Теплопроводность более выражена для твердых и жидких сред и менее для газов. Особенно выражена в металлах.

Рассмотрим жидкую или газообразную среду в поле силы тяжести. Пусть в среде есть источник тепла. Близкие к источнику области среды нагреваются и изменяют свою плотность. Как правило при увеличении температуры плотность вещества изменяется в меньшую сторону. При достаточно интенсивном нагревании положение равновесия для областей среды вблизи источника становится неустойчивым и они начинают двигаться вверх. Этот процесс можно описать используя понятие силы Архимеда. Самыми известными примерами конвекции являются греющаяся на плите кастрюля, обогрев комнаты при помощи батарей центрального отопления. Конвекция также имеет место и играет важную роль на Солнце и в мировом океане.

Наконец, все тела излучают электромагнитные волны. Чем больше нагрето тело, тем интенсивнее оно излучает. При низких температурах излучение невидимо глазу, однако поток тепла от нагретых тел хорошо ощущается кожей. При достижении температуры порядка тысячи градусов Кельвина тела начинают излучать существенную часть излучения в видимом диапазоне. Если расположить два тела разной температуры рядом, более холодное будет излучать сравнительно мало, поглощая при этом излучение от более нагретого тела. Таким образом температура тел будет выравниваться. Если есть изолированная система, состоящая из тел разной температуры, через время в ней установится равновесие и температуры всех тел станут одинаковы.

\paragraph{Фазовые переходы.}
Рассмотрим некоторый объем воды. Начнем отводить от него теплоту. Температура воды начнет уменьшатся. По достижении ноля градусов Цельсия при дальнейшем отведении теплоты температура системы меняться перестанет, вода начнет превращаться в лед. Внутренняя энерги я при этом, конечно, будет изменяться. В этом процессе молекулы воды выстраиваются в кристаллическую решету, что существенно меняет их взаимную потенциальную энергию. При отведении достаточно большого количества теплоты вся вода превратиться в лед. После этого температура системы продолжит уменьшатся. Легко понять, что процесс кристаллизации линеен по количеству вещества. Поэтому количество теплоты, выделяемое в результате кристаллизации массы $m$ равно
$$ Q = - \lambda m $$

Теплота в данном случае отрицательна, поскольку при кристаллизации система отдает энергию. Соответственно, при обратном процессе, плавлении, кристаллическая решетка льда разрушается, для этого необходима энергия
$$ Q = \lambda m $$

Величина $ \lambda $ называется удельной теплотой плавления. Таким же образом описываются процессы кристаллизации и плавления других веществ. Аналогично для процессов испарения и конденсации.

$$ Q = \pm r m $$

И $r$ называется удельной теплотой парообразования. И аналогично для процессов сублимации и возгонки.

\paragraph{Сжигание топлива и КПД.}
Рассмотрим процесс сжигания топлива (~или химические реакции вообще ). В данном процессе происходит изменение потенциальной энергии компонент молекулы. В результате внутренняя энергия системы изменяется, выделяется теплота. При неизменных условиях из одинакового количества топлива выделяется одинаковое количество тепла, поэтому можно использовать понятие удельной теплоты сгорания.
$$ Q = q m $$

Сжигание топлива используется для приведения в движение машин. Для примера рассмотрим цилиндр, закрытый поршнем, заполненный топливно-воздушной смесью. Пусть топливо быстро сгорает. Выделившаяся теплота целиком передается оставшемуся газу и продуктам сгорания. Получившаяся новая смесь начинает расширяться. Однако на совершение работы идет не вся энергия сгоревшего топлива. Действительно, по з.с.э.
$$ Q = A + \Delta U $$

Для характеристики эффективности использования топлива используется понятие КПД.
$$ \eta = \frac{A}{Q} $$

Т.е. отношение энергии, пошедшей на благие дела ко всей выделившейся теплоте.

\section*{Лекция №4}

Бутиков, Кондратьев. Физика: Механика. Физмалит 2004. Стр. 179-185

Примечание: материал этой лекции опирается на введенное в параллельном курсе кинематики понятие векторов.

\end{document}